\begin{abstract}
    Bài toán lấy và giao hàng với ràng buộc thời gian (\textit{Pickup and delivery problem with time windows}) là bài toán về việc phục vụ một số lượng yêu cầu (requests) vận tải sử dụng một lượng phương tiện giới hạn. Mỗi yêu cầu bao gồm việc vận chuyển một số lượng hàng hoá từ điểm lấy hàng (\textit{pickup location}) tới điểm nhận hàng (\textit{delivery location}). Nhiệm vụ của chúng ta là thiết lập các lộ trình đi qua tất cả các điểm đó sao cho các điểm lấy hàng và nhận hàng nằm trên cùng tuyến đường và việc lấy hàng phải được thực hiện trước giao hàng. Lộ trình cũng phải thoả mãn các ràng buộc về thời gian và trọng tải của các xe.

    Bài báo cáo đưa ra một phương pháp heuristic cho bài toán dựa trên mở rộng của phương pháp \textit{large neighbour search} đã được xây dựng từ trước đó để giải bài toán định tuyến xe với ràng buộc thời gian. Phương pháp này là tổng hợp của các phương pháp heuristic khá đã được áp dụng trong quá khứ. Framework này được tác giả đặt tên là \textit{adaptive large neighborhood search}. 

    Phương pháp được kiểm thử trên 350 cấu hình đánh giá và số lượng yêu cầu lên tới 500. Nó có thể cải thiện hiệu năng so với các phương pháp tốt nhất được biết đến trong quá khứ trên hơn 50\% các bài toán. 

    Các thí nghiệm tính toán chỉ ra rằng sẽ tốt hơn khi sử dụng một số subheuristic thay vì chỉ một. Tác giả tin rằng phương pháp heuristic được đề xuất là rất mạnh mẽ và có thể thích ứng với các đặc điểm khác nhau của từng cấu hình bài toán.
\end{abstract} 
